\documentclass[titlepage,a4paper,11pt]{report}
\usepackage[applemac]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}

\author{Manuel Angel Rubio Jiménez}
\title{Práctica Programación III: Shikaku}
\date{Última revisión: \today}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents

\chapter{Diseño del Algoritmo}

\section{El Juego}

\paragraph{} El problema que se pide resolver es el juego de Shikaku. 
Este juego consta de un tablero rectangular dispuesto en modo de casillas,
pudiendo contener cada una de ellas un número o nada.

\paragraph{} El juego consiste en trazar rectángulos de área igual al número
que se encierra dentro de ellos, no pudiendo solaparse ningún rectángulo entre
sí. Lo cual quiere decir que un número 6, por ejemplo, pueda estar dentro
de un rectángulo de 1x6, 2x3, 3x2 y 6x1. Además de que la disposición del
rectángulo pueda moverse dentro del tablero, siempre y cuando el número 6 se
encuentre en alguna de las casillas que están dentro del tablero.

\section{Resolviendo los Shikakus}

\paragraph{} En primera instancia, una forma rápida para resolverlo, es aplicar
el algoritmo de \textit{vueltra atrás} (o \textit{backtracing}), con lo que,
tomamos todas las posibles combinaciones y las vamos probando una a una hasta
conseguir todas las posibles combinaciones. Esto nos da:

\begin{verbatim}
funcion buscaSoluciones( C, R, i )
    si i < C.tamaño entonces
        para j desde 1 hasta C[i].tamaño hacer
            colsiona <- falso
            para k desde 1 hasta i-1 hacer
                c <- R[k]
                si C[i][j].colisiona(C[k][c]) entonces
                    colisiona <- verdad
                finsi
            finpara
            if no colisiona entonces
                R[i] <- j
                buscaSoluciones( C, R, i+1 )
            finsi
        finpara
    sino
        para j desde 1 hasta i hacer
            c <- R[i]
            solucion.agrega(C[i][c])
        finpara
        soluciones.agrega(solucion)
    finsi
finfuncion
\end{verbatim}

\paragraph{} La ejecución del algoritmo, requiere del paso de tres 
parámetros: C, lista de combinaciones posibles; R, lista de 
combinaciones que se están probando; i, índice de la posición, dentro 
de ambos vectores, de por donde vamos.

\paragraph{} La idea es que C, que es un vector de listas enlazadas, 
se diga, para cada una de las posiciones de ese vector, la 
combinación válida dentro de la lista enlazada en concreto.

\paragraph{} Este algoritmo tiene un coste de \textbf{$O(n^{2} log_{2} 
n)$}, debido a que tiene dos bucles principales en los que se recorre el 
vector (el primero de ellos) y la lista enlazada que esté en la posición del 
vector en concreto (el segundo bucle de tipo para). Se produce una 
recursión, que hace que se ejecute todo de nuevo, por lo que se llega 
a un coste en recursividad de $log_{2} n$.

\chapter{Realizando las Combinaciones}

\section{Dimensiones del Bloque}

\paragraph{} Uno de los primeros problemas, a la hora de realizar el algoritmo, es determinar el número de
combinaciones que se tienen para los números encontrados en el tablero. Para saber cuántas combinaciones hay, combiene
saber que, en el peor de los casos, pueden tener:

\begin{center}
\begin{tabular}[hbt]{cl}
\textbf{Número} & \textbf{Combinaciones} \\
\hline
1 & 1 (1x1) = 1\\
2 & 4 (2x1, 1x2) = 4\\
3 & 6 (3x1, 1x3) = 6\\
4 & 8 (4x1, 1x4) + 4 (2x2) = 12\\
5 & 10 (5x1, 1x5) = 10\\
6 & 12 (6x1, 1x6) + 12 (2x3, 3x2) = 24
\end{tabular}
\end{center}

\paragraph{} A simple vista no se aprecia ninguna serie con la que se pueda establecer el número de combinaciones
posibles, por lo que hay que hacer un recorrido a los posibles divisores de cada uno de los números, y ver si son
divisibles. Para esto tenemos las siguientes opciones:

\begin{itemize}
    \item Hacer la raíz cuadrada del número del que buscar 
    multiplicadores, y un recorrido de ese número hasta 1, inclusive, 
    para comprobar cuales son divisibles por el número en sí.
    \item Haciendo el recorrido directamente desde n-1 hasta 1, 
    inclusive, haciendo todas las operaciones de módulo para comprobar 
    si son exactas.
\end{itemize}

\paragraph{} Teniendo en cuenta de que N, según el tablero, no es 
lógico que sea un número muy grande, es asumible que el tiempo que 
tarde el primer algoritmo en resolver el problema, debido al coste 
que deriva en sí de la operación de la raíz cuadrada, será más 
costoso que un bucle simple con operaciones de módulo.

\paragraph{} Por lo tanto, pasamos a implementar la segunda solución 
del siguiente modo:

\begin{verbatim}
funcion buscaDivisores( N )
    solucion <- 0
    para i desde N-1 hasta 1 paso -1 hacer
        si N mod i = 0 entonces
            solucion <- solucion + 1
            soluciones[solucion] <- N + ``x'' + i
            solucion <- solucion + 1
            soluciones[solucion] <- i + ``x'' + N
        finsi
    finpara
finfuncion
\end{verbatim}

\section{Combinaciones}

\paragraph{} Para tomar las distintas combinaciones que se pueden 
formar con las dimensiones halladas en el apartado anterior, hay que 
tener en cuenta que una de las posibles dimensiones anteriores, en 
4x4, podría estar en cualquier celda del bloque formado, por lo que, 
habrá que recorrer las celdas de cada uno de los bloques formados 
para tomar las posibles posiciones de ese bloque en el tablero.

\subsection{Primera Poda: Nada fuera del tablero}

\paragraph{} Para descartar combinaciones de forma rápida, tomaremos 
que, cuando una celda de una combinación específica esté posicionada 
en una coordenada negativa, ya sea del eje X o del eje Y, así como 
que se encuentre fuera de los límites positivos permitidos (el tamaño 
del tablero), esa combinación será descartada.

\subsection{Segunda Poda: Combinaciones con solo un número}

\paragraph{} Podar lo suficiente el número de combinaciones posibles 
es algo que es rápido hacer a través de algoritmos voraces, por lo 
que, aplicar estos principios para hacer una segunda criba es 
importante.

\paragraph{} En este caso, lo que se hará es depositar en una lista 
los números que se han encontrado en el tablero. Cuando una 
combinación generada de un bloque tenga una celda en su conjunto en 
la que esté un número que no sea el que la motivó, esa combinación 
será descartada.

\subsection{Tercera Poda: Combinaciones más probables}

\paragraph{} Ejecutando el código base con los algoritmos voraces 
anteriores, no resulta suficiente, puesto que aún quedan muchas 
combinaciones por comprobar. He aquí, que hacemos otra posible criba.

\paragraph{} Esta reducción constará de tomar cada una de las piezas 
y comprobar con las siguientes combinaciones del resto de piezas a 
modo de que, si esa la combinación tomada en primer lugar 
``colisiona'' con todas las combinaciones posibles de otro número, se 
descarta por imposible.

\section{Conclusiones}

\paragraph{} Cuando se ejecutan los algoritmos voraces de poda, se 
consigue una reducción drástica en el tiempo de ejecución del 
algoritmo principal de resolución. En muchos casos de prueba, incluso 
no ha hecho falta realizar el algoritmo y, sobre todo, cuando solo 
hay una solución posible para el tablero de shikaku.

\end{document}